{{ Planetary nebula | | image = | caption=Dumbbell Nebula | name = 啞鈴星雲
| type = 3a+2 | epoch = [J2000](../Page/J2000.md "wikilink") | ra =
\[1\] | dec = \[2\] | dist_ly =
[1,360](../Page/1_E19_m.md "wikilink"){{±|160|212}}
[ly](../Page/光年.md "wikilink")
(417{{±|49|65}} [pc](../Page/秒差距.md "wikilink"))\[3\]\[4\] | appmag_v =
7.5\[5\] | size_v = 8′.0× 5′.6\[6\] | constellation =
[狐狸座](../Page/狐狸座.md "wikilink") | radius_ly =
1.44{{±|0.21|0.16}} [ly](../Page/光年.md "wikilink") | absmag_v =
-0.6{{±|0.4|0.3}} | notes = 中心恆星是目前已知
最大的白矮星 | names = [NGC](../Page/New_General_Catalogue.md "wikilink")
6853,\[7\] [M](../Page/Messier_Object.md "wikilink") 27,\[8\]
Diabolo Nebula,\[9\]
Dumb-Bell Nebula,\[10\] }} **啞鈴星雲**（**Dumbbell
Nebula**）又稱為**扯鈴星雲**、**M27**、**梅西耶
27**或**[NGC](../Page/NGC天體.md "wikilink")
6853**，是一個位於[狐狸座的](../Page/狐狸座.md "wikilink")[行星狀星雲](../Page/行星狀星雲.md "wikilink")，距離[地球約](../Page/地球.md "wikilink")1,360[光年](../Page/光年.md "wikilink")。

啞鈴星雲也是最早被人類發現的行星狀星雲，它於1764年被[法國](../Page/法國.md "wikilink")[天文學家](../Page/天文學家.md "wikilink")[夏爾·梅西耶所發現](../Page/夏爾·梅西耶.md "wikilink")。它的[視星等為](../Page/視星等.md "wikilink")7.5等，直經約為8[角分](../Page/角分.md "wikilink")。對於使用小型[望遠鏡或](../Page/望遠鏡.md "wikilink")[雙筒望遠鏡的觀測者](../Page/雙筒望遠鏡.md "wikilink")，這可能是最理想的行星狀星雲目標。啞鈴星雲也是[業餘天文學一個受觀迎的觀測目標](../Page/業餘天文學.md "wikilink")。

## 結構

[M27_-_Dumbbell_Nebula.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M27_-_Dumbbell_Nebula.jpg "fig:M27_-_Dumbbell_Nebula.jpg")所攝得的照片顯示啞鈴星雲的結構與中心恆星\]\]

啞鈴星雲外型類似[類球面](../Page/類球面.md "wikilink")，且因為酷似啞鈴而得名。Moreno-Corral小組在1992年計算了它的膨脹率，發現每個[世紀的膨脹率不會超過](../Page/世紀.md "wikilink")2″.3。根據這個結果，決定出啞鈴星雲的年齡上限不會超過14,600年。Bohuski、史密斯與韋德曼等人在1970年發現它的膨脹速度為每秒31[公里](../Page/公里.md "wikilink")。從這個數據可以得知啞鈴星雲的半短軸為1.01{{±|0.15|0.11}}光年，這也暗示著它的年齡為9,800{{±|1,500|1,100}}年
\[11\]\[12\] 。

### 結點

[M27_Knots.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M27_Knots.jpg "fig:M27_Knots.jpg")所攝得的啞鈴星雲結點結構\]\]

就像其他距離較近的行星狀星雲一樣，啞鈴星雲也擁有結點。它的中心由黑暗的物質與明亮的結點所組成，這些結點並且連結著黑色的尾巴。這些結點較常以對稱的黑尾的模樣出現，而不是不規則的。就像[螺旋星雲與](../Page/螺旋星雲.md "wikilink")[愛斯基摩星雲一樣](../Page/愛斯基摩星雲.md "wikilink")，結點前的所產生的光亮是因為局部[光遊離的緣故](../Page/光遊離.md "wikilink")\[13\]。

### 中心恆星

啞鈴星雲的中心[恆星是一顆](../Page/恆星.md "wikilink")[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")，半徑約為0.055
±
0.02[R<sub>☉</sub>](../Page/太陽半徑.md "wikilink")，也是目前已知最大的白矮星\[14\]。科學家Napiwotzki在1999年則估計這個白矮星的[質量是](../Page/質量.md "wikilink")0.56
± 0.01[M<sub>☉</sub>](../Page/太陽質量.md "wikilink").\[15\]。

## 圖集

Image:Vulpecula constellation map.svg|M27在狐狸座的位置。 Image:Weighing in on
the Dumbbell
Nebula.jpg|*[史匹哲太空望遠鏡](../Page/史匹哲太空望遠鏡.md "wikilink")*拍攝的M27
Image:Dumbbell Nebula from NA.jpg|在美國俄亥俄州Cridersville的[Westview
Observatory以地基望遠鏡拍攝的影像](../Page/Westview_Observatory.md "wikilink")。

## 注釋

<div class="references-small">

1.  半徑 = 距離 × sin(長軸視直徑 / 2) = 1,240{{±|180|140}}\[16\] \* sin(8′.0 / 2)
    = 1.44{{±|0.21|0.16}} ly

2.  半短軸 = 距離 × sin(短軸視直徑 / 2) = 1,240{{±|180|140}}\[17\] \* sin(5′.6 /
    2) = 1.01{{±|0.15|0.11}} ly

3.  運動學年齡 = 半短軸/ 膨脹率= 1.01{{±|0.15|0.11}} ly / 31 km/s =
    9.56{{±|1.42|1.04}} km / 31\[18\] km/s = 3.08{{±|0.46|0.34}} s =
    9,800{{±|1,500|1,100}} yr

4.  7.5 視星等- 5 \* (log<sub>10</sub>(420{{±|50|70}} 秒差距) - 1) =
    -0.6{{±|0.4|0.3}} 絕對星等

</div>

## 參考資料

## 参見

  - [梅西耶天体](../Page/梅西耶天体.md "wikilink")
  - [梅西耶天体列表](../Page/梅西耶天体列表.md "wikilink")
  - [行星狀星雲列表](../Page/行星狀星雲列表.md "wikilink")
  - [深空天体](../Page/深空天体.md "wikilink")
  - [狐狸座](../Page/狐狸座.md "wikilink")
  - [NGC天体列表](../Page/NGC天体列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [SEDS Messier page on
    M27](https://web.archive.org/web/20081222200353/http://www.seds.org/messier/m/m027.html)
  - [M27 Dumbbell
    Nebula](https://web.archive.org/web/20090228225856/http://www.deepskyobserving.com/Messier/M27.htm)
  - [M27 image taken by Stargazer
    Observatory](https://web.archive.org/web/20081120150138/http://www.stargazer-observatory.com/M27-9.html)
  - [M27](https://web.archive.org/web/20090610215304/http://www.dsi-astronomie.de/M27_R.htm)

[6853](../Category/狐狸座NGC天体.md "wikilink")
[027](../Category/梅西耶天體.md "wikilink")
[Category:狐狸座](../Category/狐狸座.md "wikilink")
[Category:行星狀星雲](../Category/行星狀星雲.md "wikilink")
[D](../Category/獵戶臂.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.
6.

7.
8.
9.
10.
11.
12.

13.
14.

15.
16.
17.
18.